%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Plantilla TFG/TFM
% Escuela Politécnica Superior de la Universidad de Alicante
% Realizado por: Jose Manuel Requena Plens
% Contacto: info@jmrplens.com / Telegram:@jmrplens
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Introducción}

\section{Importancia del PIB}

El Producto Interior Bruto (PIB) es uno de los principales indicadores macroeconómicos utilizados para medir el nivel de actividad económica de un país. Este indicador recoge el valor monetario total de los bienes y servicios finales producidos dentro de una economía durante un periodo de tiempo determinado, generalmente un trimestre o un año. Debido a su carácter agregado, el PIB se ha consolidado como una referencia fundamental para analizar el desempeño económico de los países y evaluar la evolución de su actividad productiva.

Su evolución proporciona información clave sobre el crecimiento económico, los ciclos económicos y la salud general de una economía. A través del análisis de las variaciones del PIB es posible identificar periodos de expansión, desaceleración o recesión económica, así como evaluar el impacto de distintos factores económicos y políticos sobre el conjunto del sistema productivo.

La capacidad de anticipar cambios en el PIB resulta especialmente relevante para gobiernos, bancos centrales y agentes económicos, ya que permite una mejor planificación de políticas económicas y una toma de decisiones más informada. Por ejemplo, las autoridades monetarias utilizan las previsiones de crecimiento económico como una de las variables fundamentales para determinar la orientación de la política monetaria, mientras que los gobiernos emplean estas estimaciones para planificar políticas fiscales y presupuestarias.

Además de su uso como indicador del crecimiento económico, el PIB es una variable de referencia fundamental para instituciones nacionales e internacionales. Organismos como bancos centrales, gobiernos y entidades supranacionales utilizan la evolución del PIB para evaluar el ciclo económico, diseñar políticas económicas y comparar el desempeño de distintas economías. \citet{oecd_understanding_national_accounts_2014}

Dentro del conjunto de métricas derivadas del PIB, la variación trimestral (quarter-on-quarter, QoQ\%) ocupa un lugar destacado en el análisis de coyuntura económica. A diferencia de la tasa interanual, que compara el PIB de un trimestre con el mismo trimestre del año anterior, la tasa QoQ refleja el cambio respecto al trimestre inmediatamente precedente, lo que la hace más sensible a los cambios de tendencia y especialmente útil para detectar en tiempo relativamente temprano el inicio de periodos de desaceleración o recuperación. Esta mayor reactividad la convierte en la medida de referencia habitual para el seguimiento del ciclo económico a corto plazo.

En el contexto de la Unión Europea, el análisis comparativo del PIB entre países resulta especialmente relevante. Los Estados miembros comparten un marco institucional y regulatorio común, pero presentan estructuras productivas y niveles de desarrollo heterogéneos. España, Francia e Italia, como tres de las cuatro mayores economías de la zona euro, constituyen un conjunto representativo para explorar si los patrones del ciclo económico son lo suficientemente similares como para ser capturados por un modelo conjunto, o si por el contrario las diferencias estructurales entre ellas requieren enfoques de modelización independientes. Este es precisamente uno de los interrogantes centrales que motiva el diseño experimental de este trabajo.

Por ello, disponer de herramientas que permitan analizar y anticipar la evolución del PIB adquiere una importancia estratégica tanto a nivel nacional como internacional. Una comprensión adecuada de las cuentas nacionales y de los indicadores asociados a la actividad económica resulta fundamental para el análisis macroeconómico moderno y para la correcta interpretación de la dinámica económica de los países.

\section{Dificultad de la predicción económica}

La predicción de variables macroeconómicas presenta importantes desafíos debido a la naturaleza compleja y cambiante de los sistemas económicos. A diferencia de otros fenómenos en los que las relaciones entre variables pueden modelizarse mediante leyes relativamente estables, las economías están influenciadas por una gran variedad de factores institucionales, sociales y políticos que pueden modificar significativamente su comportamiento a lo largo del tiempo. \citet{stock_watson_2003}

Factores internos y externos, como crisis financieras, cambios en la política económica o perturbaciones globales, pueden alterar de forma significativa la evolución del PIB. La crisis financiera global de 2008, por ejemplo, provocó caídas del PIB trimestral de magnitudes inusuales en las principales economías europeas, rompiendo las relaciones entre indicadores que los modelos habían aprendido durante los periodos de expansión. De forma similar, la pandemia de COVID-19 generó en el segundo trimestre de 2020 las contracciones trimestrales más severas registradas en tiempo de paz: caídas superiores al 18\% en España y al 13\% en Francia e Italia, seguidas de rebotes igualmente atípicos en los trimestres siguientes. Estos episodios ilustran cómo los denominados \textit{shocks} estructurales pueden invalidar rápidamente los patrones aprendidos por cualquier modelo, independientemente de su complejidad.

A esta complejidad se suma el carácter no lineal de muchas relaciones económicas. La relación entre desempleo y crecimiento del PIB, por ejemplo, no es simétrica: las economías tienden a responder de forma distinta durante las fases de expansión y de contracción, y la magnitud de esa respuesta varía según el punto del ciclo en que se encuentran. Los modelos de regresión lineal clásicos promedian estas relaciones y, por tanto, pueden resultar insuficientes para capturar la dinámica completa del ciclo económico.

Otro elemento relevante es la limitada disponibilidad de datos en tiempo real y las posibles revisiones posteriores de las estadísticas macroeconómicas. Las estimaciones iniciales del PIB y de otros indicadores económicos suelen revisarse a medida que se dispone de información más completa, lo que introduce un grado adicional de incertidumbre en los procesos de predicción económica. En la práctica, los modelos de \textit{nowcasting} ---que buscan estimar el PIB del trimestre en curso antes de su publicación oficial--- tienen precisamente que trabajar con datos parciales e incompletos, lo que añade una dificultad técnica adicional respecto a la predicción retrospectiva.

Estas dificultades ponen de manifiesto la necesidad de explorar enfoques alternativos que permitan capturar patrones complejos en los datos y mejorar la capacidad predictiva frente a los métodos tradicionales, especialmente en periodos que incluyen cambios de régimen o perturbaciones de gran magnitud.

\section{IA y reconocimiento de patrones en datos económicos}

En los últimos años, los avances en inteligencia artificial y aprendizaje automático han permitido desarrollar modelos capaces de identificar patrones complejos en grandes conjuntos de datos. Estas técnicas han demostrado su utilidad en numerosos ámbitos, como la visión artificial, el procesamiento del lenguaje natural o el análisis de grandes volúmenes de información, y su aplicación al análisis económico ha despertado un creciente interés tanto en el ámbito académico como en el profesional. \citet{mullainathan_spiess_2017}

A diferencia de los enfoques econométricos clásicos, muchas técnicas de aprendizaje automático no requieren supuestos estrictos sobre la forma funcional de las relaciones entre variables. Los modelos autorregresivos integrados de media móvil (ARIMA), ampliamente utilizados para la predicción de series temporales macroeconómicas, asumen linealidad y estacionariedad en los datos, supuestos que, como señalan \citet{stellwagen_tashman_2013}, pueden no sostenerse en presencia de cambios estructurales o relaciones no lineales entre indicadores. En lugar de definir previamente una estructura matemática concreta, los modelos de aprendizaje automático aprenden dichas relaciones directamente a partir de los datos disponibles, lo que les permite adaptarse a estructuras más complejas y dinámicas.

Entre las familias de modelos de aprendizaje automático aplicadas al análisis económico, los métodos de \textit{gradient boosting} han demostrado una capacidad especialmente destacada para trabajar con datos tabulares estructurados. \citet{friedman_gradient_boosting_2001} Estos métodos construyen de forma iterativa un conjunto de modelos simples ---habitualmente árboles de decisión--- combinando sus predicciones de modo que cada modelo corrija los errores del anterior. El resultado es un modelo que puede capturar relaciones no lineales y efectos de interacción entre variables sin necesidad de especificarlos explícitamente. XGBoost, propuesto por \citet{chen_guestrin_2016}, es una implementación eficiente de \textit{gradient boosting} ampliamente adoptada en competiciones de ciencia de datos y aplicaciones industriales, y constituye el modelo central de los experimentos desarrollados en este trabajo.

En este sentido, el uso de modelos basados en aprendizaje automático puede complementar los métodos tradicionales de análisis económico. Mientras que los enfoques econométricos clásicos se centran principalmente en la interpretación causal de las relaciones entre variables, las técnicas de aprendizaje automático priorizan la capacidad predictiva y la identificación de patrones en los datos, lo que las convierte en herramientas especialmente adecuadas para escenarios donde la precisión de la estimación es el objetivo principal.

Esta complementariedad ha motivado un creciente número de investigaciones que exploran la aplicación de técnicas de aprendizaje automático al análisis macroeconómico, incluyendo la estimación de variables agregadas como el crecimiento del PIB. \citet{pascual_ruiz_ml_series_2021}

\section{Objetivos}

Este trabajo surge del interés por la aplicación de técnicas de inteligencia artificial al análisis económico, en el marco del doble grado en Ingeniería Informática y Administración y Dirección de Empresas. A continuación se enumeran los objetivos concretos que guían el desarrollo del proyecto:

\begin{description}
    \item[\textbf{O1. Construir un pipeline de datos reproducible.}] Diseñar e implementar un proceso automatizado de descarga, transformación y estructuración de indicadores macroeconómicos procedentes de la API de Eurostat, para España, Francia e Italia.

    \item[\textbf{O2. Evaluar la capacidad predictiva de modelos de aprendizaje automático.}] Comparar distintas configuraciones de modelos XGBoost ---variando el conjunto de features y la estrategia de entrenamiento--- para estimar el crecimiento trimestral del PIB (variación QoQ\%), utilizando una partición temporal que evite fuga de información.

    \item[\textbf{O3. Analizar el efecto del enfoque multi-país.}] Estudiar si el entrenamiento conjunto con datos de varios países (panel) mejora la capacidad de generalización de los modelos frente al entrenamiento individualizado por país, e investigar el papel de la variable geográfica como feature explícita.

    \item[\textbf{O4. Desarrollar una herramienta de visualización interactiva.}] Construir una aplicación web que permita explorar y comparar los resultados de los distintos experimentos de forma accesible, facilitando la interpretación de las predicciones obtenidas.
\end{description}

\section{Estructura de la memoria}

El resto de este documento se organiza de la siguiente manera:

El \textbf{Capítulo~2} recoge el marco teórico del trabajo, presentando los fundamentos de los modelos de regresión lineal, los árboles de decisión y el algoritmo XGBoost, así como los conceptos de evaluación de modelos predictivos empleados a lo largo de los experimentos.

El \textbf{Capítulo~3} describe la metodología seguida: las fuentes de datos utilizadas, el proceso de construcción del dataset panel, el diseño de la partición temporal y la configuración de los modelos.

El \textbf{Capítulo~4} presenta los experimentos realizados, organizados en bloques progresivos que van desde los modelos de referencia lineales hasta los enfoques de panel multi-país con XGBoost.

El \textbf{Capítulo~5} describe la aplicación web desarrollada como complemento de visualización interactiva de los resultados.

Finalmente, el \textbf{Capítulo~6} recoge las conclusiones del trabajo, evaluando el grado de cumplimiento de los objetivos planteados y señalando posibles líneas de trabajo futuro.